% !TEX root = Pres2.tex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% !TEX TS-program = arara
% !TEX spellcheck = Italian
% arara: pdflatex: {synctex: yes, draft: yes}
% arara: pdflatex: {synctex: yes}

\documentclass[%handout%
]{beamer}

%: codifica
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathpazo}
\renewcommand{\sfdefault}{iwona}
\usepackage[euler-digits]{eulervm}
\usefonttheme{professionalfonts}
\usepackage{calligra}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,italian]{babel}

%: testo
\usepackage{microtype}
\usepackage[font=small]{quoting}
\usepackage{ulem} %sottolineature e cancellature
\usepackage{pgfpages}
\setbeameroption{%hide notes % default
									%show notes
									show notes on second screen%
								}

%: matematica 
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mathrsfs,bm}
%\usepackage{multirow}
%\usepackage{multicol}
\usepackage{centernot}
\usepackage{array}
	\newcolumntype{C}{>{$}c<{$}}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{teorema}{Teorema}[section]

\makeatletter
\newtheorem{@nometeo}[teorema]{\nome@teo}
\newenvironment{nometeo}[1]
{\def\nome@teo{#1}\begin{@nometeo}}
{\end{@nometeo}}

\newtheorem*{@noteo}{\nome@teo}
\newenvironment{noteo}[1]
{\def\nome@teo{#1}\begin{@noteo}}
{\end{@noteo}}

\newtheorem{proposizione}[teorema]{Proposizione}
\newtheorem{miolemma}[teorema]{Lemma}
\newtheorem{corollario}[teorema]{Corollario}
\newtheorem{osservazione}[teorema]{Osservazione}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definizione}[teorema]{Definizione}
\newtheorem{esempio}[teorema]{Esempio}
\newtheorem{@nomedef}[teorema]{\nome@def}
\newenvironment{nomedef}[1]
{\def\nome@def{#1}\begin{@nomedef}}
{\end{@nomedef}}

\newenvironment{dimostrazione}{\begin{proof}[Dimostrazione]}{\end{proof}}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{nota}[teorema]{Nota}
\makeatother

%: grafica
\usepackage{pgfplots}
%%\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{./Figure/}}
%%\usepackage{multimedia}
%%\usepackage{tikz} %caricato da pgfplots
	\usetikzlibrary {positioning,calc}
	\usetikzlibrary{matrix,arrows}
	\usetikzlibrary{intersections}
	\usetikzlibrary{spy}
%%\usetikzlibrary{lindenmayersystems}
\newcommand{\tikzmark}[1]{\tikz[overlay ,remember picture] \node (#1) {};}

%: oggetti
%\usepackage[shortlabels]{enumitem}

%: varie ed eventuali
\usepackage{xspace}
\usepackage{comment}

%: copertina e impaginazione 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%                
\subtitle{\vspace{-4.5cm}Tesi di Laurea Magistrale\\
				in Matematica\vspace{2.5cm}}
\title[\scriptsize{Spazi\\quasi-polacchi}]{\Huge\textbf {Spazi quasi-polacchi}}
\author[]{%
	\makebox[\textwidth][s]{\mbox{Relatore:}  \mbox{Laureando:}\hphantom{\textsc{Corrado}}}\\
	\makebox[\textwidth][s]{\mbox{Prof. \textsc{Alberto Marcone}} \mbox{\textsc{Corrado Lanera}}\hphantom{\textsc{era}}}\vspace{-3.5cm}}
\date{\vspace{-3.5cm}14 ottobre 2014}
\logo{\includegraphics[width=0.14\textwidth]{polloPallido.pdf}}

\usetheme{Marburgbis}
\setbeamercovered{dynamic}
\usecolortheme{crane}

\setbeamercolor{palette sidebar primary}{use=normal text,fg=white}

\setbeamercolor{title in sidebar}{fg=white}
\setbeamercolor{section in sidebar}{parent=palette sidebar primary}

\setbeamercolor{block title alerted}{use=alerted text,fg=white,bg=alerted text.fg!75!black}
\setbeamercolor{block title example}{use=example text,fg=white,bg=example text.fg!75!black}
\setbeamercolor{block title}{use=block text,fg=white,bg=structure.fg}

\setbeamercolor{postit}{fg=black,bg=brown!25!white}




\setbeamertemplate{section in toc}[ball]
\setbeamertemplate{subsection in toc}[ball]
%\setbeamertemplate{itemize item}[ball]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%% ipertesto
%\usepackage{hyperref}
	\hypersetup{%
		pdftitle={Spazi quasi-polacchi},
  		pdfauthor={Corrado Lanera},
 		pdfsubject={Teoria descrittiva degli insiemi},
  		pdfkeywords={Descriptive Set Theory, Quasi-Polish spaces, Sober spaces, Borel hierarchy, Domain theory}}


%%% ambienti
%bigsqcap
\makeatletter
\providecommand{\bigsqcap}{%
  \mathop{%
    \mathpalette\@updown\bigsqcup
  }%
}
\newcommand*{\@updown}[2]{%
  \rotatebox[origin=c]{180}{$\m@th#1#2$}%
}
\makeatother


%insiemi
\newcommand{\continue}{\mathscr{C}} % insieme delle funzioni continue

\newcommand{\I}{\mathbb{I}}	% intervallo unitario
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}


\newcommand{\cantor}{\mathcal{C}} % insieme di Cantor
\newcommand{\baire}{\mathcal{N}} % insieme di Baire
\newcommand{\cB}{\mathcal{B}} % Base di intorni
\newcommand{\cS}{\mathcal{S}} % Base di intorni
\newcommand{\scott}{\mathcal{S}} % Scott
\newcommand{\alex}{\mathcal{A}} % Alexandroff


%operatori
\newcommand{\parti}{\mathcal{P}} % insieme delle parti
\DeclareMathOperator{\diam}{diam} %diametro
\DeclareMathOperator{\osc}{osc} %diametro
\DeclareMathOperator{\dom}{dom} %diametro
\newcommand{\code}[2]{\langle #1,#2\rangle}
\newcommand{\directsup}[1]{\sideset{}{^\uparrow}\bigsqcup{\!#1}}
\newcommand{\filtredinf}[1]{\sideset{}{^\downarrow}\bigsqcap{\!#1}}
%relazioni
\newcommand{\poi}{\hat\ }	% giustapposizione di cammini
\newcommand{\sqmineq}{\sqsubseteq} % minore o uguale nei reticoli
\newcommand{\sqmin}{\sqsubset} % minore nei reticoli
\newcommand{\su}[1]{\mbox{$\uparrow\negthickspace{#1}$}} %freccia su senza spazio dopo
\newcommand{\giu}[1]{\mbox{$\downarrow\negthickspace{#1}$}} %freccia giù senza spazio dopo
\newcommand{\ssu}[1]{\rotatebox[origin=c]{90}{$\twoheadrightarrow$}#1}	%doppiafreccia su
\newcommand{\ggiu}[1]{\rotatebox[origin=c]{90}{$\twoheadleftarrow$}#1}		%doppiafreccia giu

%boreliani polacchi
\newcommand{\borel}{\mathfrak{B}} %boreliani
\newcommand{\BP}[2][0]{\bm{\Pi}_{#2}^{#1}} % insiemi Boreliani Pigreco, classe opzionale (da inserire tra quadre) default 0
\newcommand{\BS}[2][0]{\bm{\Sigma}_{#2}^{#1}} % insiemi Boreliani Sigma, classe opzionale default 0
\newcommand{\BD}[2][0]{\bm{\Delta}_{#2}^{#1}} % insiemi Boreliani Sigma, classe opzionale default 0
%boreliani quasi-polacchi
\newcommand{\vicBP}[2][0]{\check{\bm{\Pi}}_{#2}^{#1}} % insiemi Victor-Boreliani Pigreco, classe opzionale (da inserire tra quadre) default 0
\newcommand{\vicBS}[2][0]{\check{\bm{\Sigma}}_{#2}^{#1}} % insiemi Victor-Boreliani Sigma, classe opzionale (da inserire tra quadre) default 0
\newcommand{\vicBD}[2][0]{\check{\bm{\Delta}}_{#2}^{#1}} % insiemi Victor-Boreliani Pigreco, classe opzionale (da inserire tra quadre) default 0

\newcommand{\omissis}{[\textellipsis\unkern]\xspace}
\newcommand{\inglese}[1]{\foreignlanguage{english}{\em #1}}

%:notazioni
\makeatletter
\let\@epsilon\varepsilon
\let\varepsilon\epsilon
\let\epsilon\@epsilon
\let\@theta\vartheta
\let\vartheta\theta
\let\theta\@theta
\let\@rho\varrho
\let\varrho\rho
\let\rho\@rho
\let\@phi\varphi
\let\varphi\phi
\let\phi\@phi
\makeatother
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%documento%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\AtBeginSection[]
%{
% \begin{frame}<beamer>{A che punto siamo\dots}
%  \tableofcontents[currentsection]
% \end{frame}
%}


\begin{document}

\input{Sezioni/Titolo}

\section*{Introduzione}
\begin{frame}
\frametitle{Spazi quasi-polacchi}
\begin{nomedef}{Spazio quasi-polacco}
	\begin{itemize}
	\item topologico
	\item a base numerabile
\only<1>{\item quasi-metrizzabile}
\only<1>{\item con una quasi-metrica completa}
\only<2>{\item \alert{quasi}-metrizzabile}
\only<2>{\item con una quasi-metrica \alert{completa}}
\end{itemize}
\end{nomedef}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{(Quasi-)metrica}
\begin{nomedef}{Metrica}
Per ogni $x,y,z$
\begin{itemize}
\item $d(x,y)\geq 0$
\item $d(x,y)=0\iff x=y$
\item $d(x,y)=d(y,x)$
\item $d(x,y)\leq d(x,z)+d(z,y)$
\end{itemize}
\end{nomedef}
\note[item]<1->{Topologico da un metrico è T$_4$}
\uncover<2>{\begin{nomedef}{\alert{Quasi-}metrica}
Per ogni $x,y,z$
\begin{itemize}
\item $d(x,y)\geq 0$
\item \alert{$d(x,x)=0\land (d(x,y)+d(y,x)=0\implies x=y)$}
\item \alert{\sout{$d(x,y)=d(y,x)$}}
\item $d(x,y)\leq d(x,z)+d(z,y)$
\end{itemize}
\end{nomedef}}
\note[item]<2>{con questa definizione induciamo un T$_0$, col ``per'' al posto del ``più'' si induce un T$_1$.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{(Quasi-)metrica completa}
\begin{nomedef}{$(X,d)$ metrico completo}
\begin{itemize}
\item $d$ metrica
\item $(x_n)_n$ di Cauchy:\par $\forall\,r>0\;\exists\,n_0\in\omega\;\forall\,m>n>n_0\quad d(x_n,x_m)<r$\par ha limite in $(X,d)$
\note[item]{vale se e solo se $\forall\,m>n_0\quad d(x_{n_0},x_m<r)$}
\end{itemize}
\end{nomedef}
\uncover<2>{\begin{nomedef}{$(X,d)$ quasi-metrico \alert{completo}}
\begin{itemize}
\item $d$ quasi-metrica
\item $(x_n)_n$ \alert{d-Cauchy}:\par $\forall\,r>0\;\exists\,n_0\in\omega\;\forall\,m>n>n_0\quad d(x_n,x_m)<r$\par ha limite in $(X,\alert{\widehat{d}})$
\note[item]<2>{implica $\forall\,m>n_0\quad d(x_{n_0},x_m<r)$ ma non il viceversa, infatti  su $\omega$ la quasi-metrica $d$ tale che per ogni $m<n\in\omega$:
\begin{alignat*}{2}
&d(m,m)&&=0;\\
&d(n,m)&&=1;\\
&d(m,n)&&=\begin{cases*}
					1&se $n=m+1$ e $n$ è dispari;\\
					2^{-n}&altrimenti.
					\end{cases*}
\end{alignat*}
}
\end{itemize}
dove $\widehat{d}=\max\{d,d^-\}$ è la \alert{metrica indotta}
\end{nomedef}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Quasi-metrica completa: esempi}
\begin{itemize}[<+-|alert@+>]
\item $(\omega+1,d_1)$ è quasi-metrico completo
\item $(\omega+1,d_2)$ non è quasi-metrico completo (però non giustifica la definizione\dots)
\item $(\omega+1,d_3)$ non è quasi-metrico completo (controesempio adeguato)
\end{itemize}
\note<1>{\footnotesize$d_1(x,y)=\begin{cases*}0&se $x\leq y$\\s^{-y}&altrimenti\end{cases*}$\hfill$\widehat{d}_1(x,y)=\begin{cases*}0&se $x= y$\\2^{-\min\{x,y\}}&altrimenti\end{cases*}$\\$\{\omega\}\notin\tau$ perché in ogni $B(\omega,r)$ entrano elementi}
\note<2>{$d_2(x,y)=\begin{cases*}0&se $x\leq y$\\1&altrimenti\end{cases*}$\hfill$\widehat{d}_2(x,y)=\begin{cases*}0&se $x= y$\\1&altrimenti\end{cases*}$\\$\{\omega\}\in\tau$ perché in ogni $B(\omega,1/2)$ è $\{\omega\}$\\NESSUNA successione non $Q.O.\omega$ può convergere a $\omega$.\par
\alert{$\tau_d=\tau_\alex$} allora se $\lambda$ estremo di una strettamente crescente è $d-$Cauchy ma non converge a $\lambda$}
\note<3>{$d_3(x,y)=\begin{cases*}2^{-y}&se $y<x=\omega$\\1&se $x<y=\omega$\\0&se $x=y$\\2^{-\min\{x,y\}}&se $x,y<\omega$\end{cases*}$\hfill$\widehat{d}_3(x,y)=\begin{cases*}0&se $x= y$\\1&altrimenti\end{cases*}$\\$\{\omega\}\in\tau$\\ $(n)_n$ è $d_3$-Cauchy ma non può convergere in $\widehat{d}_3$}
\vfill\vfill\vfill
\begin{nomedef}{$(X,d)$ quasi-metrico \alert{completo}}
\begin{itemize}
\item $d$ quasi-metrica
\item $(x_n)_n$ \alert{d-Cauchy}:\par $\forall\,r>0\;\exists\,n_0\in\omega\;\forall\,m>n>n_0\quad d(x_n,x_m)<r$\par ha limite in $(X,\alert{\widehat{d}})$
\end{itemize}
dove $\widehat{d}=\max\{d,d^-\}$ è la \alert{metrica indotta}
\end{nomedef}
\end{frame}

\begin{frame}{Un po' di storia}
	\begin{itemize}
		\item Teoria descrittiva degli insiemi (1905\dots)
			\begin{itemize}
				\item teoria classica, studio dei sottoinsiemi definibili a partire dagli aperti negli spazi polacchi
			\end{itemize}
		\item Domini (1969\dots)
			\begin{itemize}
				\item Dana Scott: teoria dei domini
			\end{itemize}
		\item Teoria descrittiva per i domini (2006\dots)
			\begin{itemize}
				\item Victor Selivanoff: domini $\omega$-continui
			\end{itemize}
		\item Spazi quasi-polacchi (2013\dots)
			\begin{itemize}
				\item Matthew de Brecht: generalizza polacchi e $\omega$-continui in un'unica nozione, gli spazi quasi-polacchi
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Di cosa parleremo}
\tableofcontents%[pausesections,hideallsubsections]
\end{frame}




\section{Domini}
\subsection{Definizione}
%\begin{frame}[t]
%\frametitle{Domini}
%\begin{nomedef}{Dominio}
%\begin{itemize}
%\item \alert{dcpo} (ordine parziale direttamente completo)
%\item \alert{continuo}
%\end{itemize}
%\end{nomedef}
%\end{frame}

\begin{frame}[t]{Domini%: insiemi parzialmente ordinati (poset)%
}
\begin{nomedef}{Dominio}
\begin{itemize}
\item \alert{dcpo} (ordine parziale direttamente completo)
\item \alert{continuo}
\end{itemize}
\end{nomedef}	
\uncover<2>{$(P,\sqmineq)$: insieme parzialmente ordinato (poset)
\note[item]{riflessivo\hfil transitivo\hfil antisimmetrico}
\note[item]{Catena: totalmente ordinata ($\R$, $\omega$, \dots)}
\begin{itemize}
		\item \alert{$\su A$}$=\{x\mid\exists\,y\in A\; y\sqmineq x\}$\quad (superiore)
		\item \alert{$\giu A$}$=\{x\mid\exists\,y\in A\; x\sqmineq y\}$\quad (inferiore)
		\item \alert{$\bigsqcup A$}: estremo superiore\hfil\alert{$\bigsqcap A$}: estremo inferiore
		\item \alert{diretto}: esiste $x\sqcup y$\hfil\alert{filtrato}: esiste $x\sqcap y$
		\item \alert{$\directsup{A}$}: sup del diretto\hfil\alert{$\filtredinf{A}$}: inf del filtrato
		\item	\alert{ideale}: inferiore diretto\hfil\alert{filtro}: superiore filtrato
	\end{itemize}
reticolo: diretto e filtrato}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Domini: completezza}
\begin{nomedef}{Dominio}
\begin{itemize}
\item \fbox{\alert{dcpo} (ordine parziale direttamente completo)}
\item \alert{continuo}
\end{itemize}
\end{nomedef}
\begin{nomedef}{Completezza}
ordine parziale direttamente completo (\alert{dcpo})
	\begin{itemize}
	\item $\directsup{D}\in P$ \hfil (per ogni diretto $D$)
	\end{itemize}
\note[item]{definizione di \emph{dcpo} alla lavagna}
	reticolo completo
	\begin{itemize}
	\item $\bigsqcup{A}\in P$ \hfil e\hfil $\bigsqcap{A}\in P$ \hfil (per ogni $A$)
	\end{itemize}
\end{nomedef}
	\begin{itemize}
	\item $\big(\parti(X),\subseteq\!\big)$ è un reticolo completo
	\item $\mathcal{O}(X)=\big(\tau(X),\subseteq\!\big)$ è un reticolo completo
\note[item]{far notare che per $\mathcal{O}(X)$: estremi superiori=unioni, estremi inferiori=\emph{interno} delle intersezioni}
\note[item]{DCPO: \alert{filtri non vuoti} di un poset qualsiasi con inclusione. Se è chiuso per estremi inferiori finiti è anche un reticolo completo}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Domini: continuità (approssimazione)}
\begin{nomedef}{Dominio}
\begin{itemize}
\item \alert{dcpo}:\quad$\directsup{D}\in P$\hfil(per ogni diretto $D$) 
\item \fbox{\alert{continuo}}
\end{itemize}
\end{nomedef}
\begin{nomedef}{$x$ \alert{$\ll$} $y$ (approssimazione)}
\note[item]{definizione di \emph{approssimazione} alla lavagna}
\begin{itemize}
	\item $y\sqmineq\directsup{D}\implies\exists\,d\in D\; x\sqmineq d$\hfill(per ogni diretto $D$)
	\end{itemize}
\end{nomedef}%\vskip -.6\baselineskip
	\begin{itemize}
		\item \alert{$\ggiu x$}\,$=\{y\mid y\ll x\}$\hfil\alert{$\ssu x$}$\,=\{y\mid x\ll y\}$
		\item $x$ \alert{compatto}: $x\ll x$ 
\note[item]{osservare che in una topologia in cui gli aperti sono superiori allora \alert{$\su x$ è compatto}}
\note[item]{$x\ll y\implies x\sqmineq y$\\$x\sqmineq y\ll z\sqmineq t\implies x\ll t$\\$\bot\ll x$\\$x\ll t\land y\ll t\implies x\sqcup y\ll t$}

	\end{itemize}
\uncover<2>{nei reticoli completi \big(come $\mathcal{O}(X)$\dots\big)}
	\begin{itemize}[<2>]
	\item $x\ll y\hfill\equiv\hfill\big(\forall A\; y\sqmineq\bigsqcup A\implies\exists\,B\subseteq A\ \text{\alert{finito}}\quad x\sqmineq\bigsqcup B\big)$
	\end{itemize}
\note[item]<2>{paragone con i relativamente compatti}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Domini: continuità}
\begin{nomedef}{Dominio}
\begin{itemize}
\item \alert{dcpo}:\quad$\directsup{D}\in P$\hfil(per ogni diretto $D$) 
\item \fbox{\alert{continuo}}
\end{itemize}
\end{nomedef}
\begin{nomedef}{Poset continuo}
	\begin{itemize}
		\item $x=\directsup{\ggiu x}$\hfil(per ogni x)
	\end{itemize}
\note[item]{definizione di \emph{poset continuo} alla lavagna}
\end{nomedef}
\vfill
\uncover<2>{nei poset continui \big(come $\mathcal{O}(X)$\dots\big) vale l'\alert{interpolazione}}
	\begin{itemize}[<2>]
	\item $x\ll y\implies\exists\,z\quad x\,$\alert{$\ll z\ll\,$}$y$
	\end{itemize}\vfill
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Domini: base}
\begin{nomedef}{Dominio}
\begin{itemize}
\item \alert{dcpo}:\quad$\directsup{D}\in P$\hfil(per ogni diretto $D$) 
\item \alert{continuo}:\quad $x=\directsup{\ggiu x}$\hfil(per ogni $x$)
\end{itemize}
\end{nomedef}
reticolo continuo: dominio + reticolo completo
\begin{nomedef}{Base di un dominio}
\begin{itemize}
\item $\cB\subseteq P$ tale che $x=\directsup{(\ggiu x\cap\cB)}$\quad (per ogni x)
\end{itemize}
\end{nomedef}
dominio \alert{$\omega$-continuo}: ammette una base numerabile
\end{frame}

\subsection{Topologia}
\begin{frame}{Domini: topologia di Scott}
\begin{nomedef}{Aperto di Scott}<1->
Un sottoinsieme $U$ di un dcpo è aperto di Scott se
\begin{itemize}
\item $U=\su U$\hfil e\hfil $\directsup{D}\in U\implies D\cap U\neq\emptyset$\par\hfill(per ogni diretto $D$)
\end{itemize}
\end{nomedef}
\alert{$\tau_\scott$}$(P,\sqmineq)$: topologia di Scott (T$_0$)
\begin{itemize}
\item chiuso $\equiv$ inferiore e contiene il sup di ogni suo diretto 
\item $\giu x=\overline{\{x\}}$
\item $\{\ssu x\mid x\in P\}$ è una base di $\tau_\scott$ \hfil \big(e $\textup{int}(\su x)=\ssu x$\big)
\end{itemize}
\note[item]{\alert{$\tau_\alex$}$(P,\sqmineq)=\{\su A\mid A\subseteq P\}$: topologia di Alexandroff
					\begin{itemize}
						\item Nei poset finiti $\tau_\scott=\tau_\alex$
					\end{itemize}}
\uncover<2>{\begin{nometeo}{Una funzione è \alert{continua} rispetto $\tau_S$ se e solo se \alert{conserva gli estremi superiori dei diretti}}
$f$ continua $\equiv f\Big(\directsup{D}\Big)=\directsup{f(D)}$\hfil(per ogni diretto $D$)
\end{nometeo}}
\note<1->[item]{$(\omega+1,d_1)$ induce la topologia di Scott}

\note<2>[item]{Inserire lo schema della dimostrazione alla lavagna}
\end{frame}

\subsection{Sobrietà}

\begin{frame}
\frametitle{Domini: sobrietà}
\uncover<2->{\begin{nomedef}{Sobrio}
Uno spazio T$_0$ è \alert{sobrio} se ogni suo sottoinsieme chiuso irriducibile (non vuoto) è la chiusura di un singoletto
\end{nomedef}
\begin{itemize}
			\item\alert{Irriducibile}: $\su p\setminus\{p\}$ è un filtro oppure è vuoto
\end{itemize}}	
\note[item]<2>{%
irriducibile $\equiv x\sqcap y=p\implies x=p\lor y=p$\par
\alert{Primo}: $P\setminus\giu p$ è un filtro oppure è vuoto\par 
Primo $\quad\quad\;\equiv x\sqcap y\sqmineq p\implies x\sqmineq p\lor y\sqmineq p$
}
\note<2>[item]	{Se distributivo	\big(come$ \mathcal{O}(X)$\dots\big) irriducibile $\equiv$ primo}
\note<2>[item]{In $\mathcal{O}(X)$ se $C$ chiuso:
		\begin{itemize}
			\item $C=\overline{\{x\}}\implies \neg C$ irriducibile (e primo)
			\item $C$ irriducibile $\iff\neg C$ primo
			\item Nei domini con Scott \alert{$U$ primo se e solo se $U=P\setminus\giu x$}
		\end{itemize}
}

\uncover<3->{\begin{nomedef}{Localmente compatto}
Uno spazio topologico è \alert{localmente compatto} se per ogni punto $x$ e ogni suo intorno $U_x$ esistono un intorno $V_x$ e un compatto $K$ tali che $V_x\subseteq K\subseteq U_x$
\end{nomedef}}
\note<3>[item]{$x\in\ssu x\subseteq\su x\subseteq U_x$}
	
\uncover<1->{\begin{teorema}
Ogni dominio equipaggiato con la topologia di Scott è \alert{sobrio} e \alert{localmente compatto}
\end{teorema}}
\end{frame}




\section[Spazi polacchi]{Spazi polacchi}
\subsection{Definizione}
\begin{frame}
\frametitle{Spazi polacchi}
\begin{nomedef}{Spazio polacco}
\begin{itemize}
\item separabile (ha un sottoinsieme numerabile e denso)
\note[item]{Separabile $\centernot\implies$ secondo numerabile: retta di sorgenfrey $\{[a,b[\mid a,b\in\R \land a<b\}$\par
$x<y\implies x\in[x,+\infty[\setminus[y,+\infty[$. Considero $U_x\subseteq[x,x+1$[ e $x\mapsto U_x$}
\item completamente metrizzabile
\end{itemize}
\end{nomedef}
\uncover<2>{\begin{itemize}
\item prodotti di spazi polacchi sono polacchi
\item $\cantor=2^\omega$ e $\baire=\omega^\omega$ sono polacchi
\item gli aperti e i chiusi nei polacchi sono polacchi
\item intersezioni numerabili di aperti ($G_\delta$) sono polacchi
\end{itemize}}
\end{frame}

\begin{frame}{Polacchi: ipotesi del continuo}
\begin{nometeo}{Un polacco più che numerabile ha cardinalità $2^\omega$}
\note{La dimostrazione polacco + che numerabile si può saltarla senza problemi}
\begin{itemize}
\item<2-> \alert{schema di Cantor}: $A_{a\poi 0}\cap A_{s\poi 1}=\emptyset$;\hfill$A_{a\poi 0},A_{s\poi 1}\subseteq A_s$
\item<3-> $\cantor$ si immerge in ogni polacco, perfetto e non vuoto\begin{itemize}
\item ogni palla aperta ha elementi distinti
\item schema di Cantor convergente dimezzando i raggi
																														\end{itemize}
\item<4-> cardinalità dei polacchi perfetti non vuoti: $2^\omega$
\item<5-> \alert{Cantor-Bendixon}: scomposizione (!) $P\cup A$\begin{itemize}
\item $P$: condensazione \hfill $A=\neg P$: esiste intorno numerabile
\item $P$ è perfetto
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{nometeo}
\begin{itemize}
\item<3-> $\{x\}\in\tau$: isolato\hfil $\{x\}\notin\tau$: limite
\item<3-> \alert{perfetto}: tutti i punti sono limite
\item<5-> \alert{condensazione}: solo intorni più che numerabili
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Sobrietà}
\begin{frame}
\frametitle{Spazi polacchi: sobrietà}
\begin{proposizione}
Se esiste una suriezione $f\colon X\to Y$, aperta e continua da uno spazio polacco $(X,\tau_X)$ su uno spazio $(Y,\tau_Y)$ che sia T$_0$, allora $(Y,\tau_Y)$ è sobrio
\end{proposizione}
\note<1-4>{\alert{Lasciare questo enunciato alla lavagna!}}
\begin{itemize}
\item<2-> C chiuso e irriducibile
\item<2-> $\{B_n\}_{n\in\omega}\subseteq\tau_Y$: aperti intersecanti $C$
\item<3-> $(x_n)_{n\in\omega}\subseteq X$ e $(U_n)_{n\in\omega}\subseteq\tau_X$ decrescente  t.c.\par\hfil$x_n\in U_n\cap f^{-1}(B_n\cap C)$
\item<3-> $(x_n)_{n\in\omega}$ di Cauchy convergente a $x$
\item<4-> $y=f(x)$ verifica $\overline{\{y\}}=C$
\end{itemize}
\begin{teorema}<5>
Ogni spazio polacco è sobrio
\end{teorema}
\note<5>{\alert{identità}}
\end{frame}

\subsection{Gerarchia boreliana}

\begin{frame}{Spazi polacchi: la gerarchia boreliana}
\begin{nomedef}{Gerarchia boreliana (classica)}
$(X,\tau)$ \alert{metrizzabile},\quad$2\leq\alpha<\omega_1$
\begin{itemize}
\item $\BS{1}=\tau \hfil\BP{1}=\{A\mid\neg A\in\tau\}$
\item \alert{$\BP{\alpha}$}$\ =\big\{A\mid\neg A\in\BS{\alpha}\big\}$
\item \alert{$\BS{\alpha}$}$\ =\big\{\bigcup_{i\in\omega}A_i\mid\forall\, i\;\exists\,\beta_i<\alpha\;\; A_i\in\BP{\beta_i}\big\}$
\item $\BD{\alpha}=\BS{\alpha}\cap\BP{\alpha}$
\end{itemize}
\end{nomedef}

\begin{itemize}[<+->]
\item \alert{$\borel$}=$\displaystyle\smashoperator{\bigcup_{\alpha<\omega_1}}\BS{\alpha}=\smashoperator{\bigcup_{\alpha<\omega_1}}\BP{\alpha}=\smashoperator{\bigcup_{\alpha<\omega_1}}\BD{\alpha}$
\item ``vera'' gerarchia:{\scriptsize\begin{tabular}{*{14}{C@{}}}
&&\BS{1}&&&&\BS{2}&&\cdots&&\cdots&&\BS{\alpha}&\ \cdots\\
&\rotatebox[origin=c]{45}{$\subseteq$}&&\rotatebox[origin=c]{-45}{$\subseteq$}&&\rotatebox[origin=c]{45}{$\subseteq$}&&\rotatebox[origin=c]{-45}{$\subseteq$}&&&&\rotatebox[origin=c]{45}{$\subseteq$}&&\\
\BD{1}&&&&\BD{2}&&&&\BD{3}&\ \cdots\,\mbox{}&\BD{\alpha}&&&\\
&\rotatebox[origin=c]{-45}{$\subseteq$}&&\rotatebox[origin=c]{45}{$\subseteq$}&&\rotatebox[origin=c]{-45}{$\subseteq$}&&\rotatebox[origin=c]{45}{$\subseteq$}&&&&\rotatebox[origin=c]{-45}{$\subseteq$}&&\\
&&\BP{1}&&&&\BP{2}&&\cdots&&\cdots&&\BP{\alpha}&\ \cdots
\end{tabular}}
\item se $X$ più che numerabile, non collassa: $\BS{\alpha}\neq\BP{\alpha}$
\note<3>{\begin{itemize}
\item Esiste $\cantor$-Universale per $\BS{\alpha}$ e $\BP{\alpha}$
\item $\cantor\subseteq X$ allora $\BS{\alpha}(\cantor)=\BP{\alpha}(\cantor)=\big\{G_s^\alpha\mid s\in\cantor\big\}$
\item $S^\alpha=\big\{s\in\cantor\mid s\neq G^\alpha_s\big\}\big(=G^\alpha_t\big)$
\item Assurdo: $t\in G^\alpha_t\equiv t\notin G^\alpha_t$
\end{itemize}}
\end{itemize}
\end{frame}




\section{Spazi quasi-polacchi}

\subsection{Gerarchia generalizzata}





\begin{frame}[t]{La gerarchia boreliana generalizzata}
\only<1>{\begin{nomedef}{Gerarchia boreliana (classica)}
$(X,\tau)$ \alert{metrizzabile},\quad$2\leq\alpha<\omega_1$
\begin{itemize}
\item $\BS{1}=\tau\hfil \BP{1}=\{A\mid\neg A\in\tau\}$
\item \alert{$\BP{\alpha}$}$\ =\big\{A\mid\neg A\in\BS{\alpha}\big\}$
\item \alert{$\BS{\alpha}$}$\ =\big\{\bigcup_{i\in\omega}A_i\mid\forall\, i\;\exists\,\beta_i<\alpha\;\; A_i\in\BP{\beta_i}\big\}$
\item $\BD{\alpha}=\BS{\alpha}\cap\BP{\alpha}$
\end{itemize}
\end{nomedef}}
\only<2>{\begin{nomedef}{Gerarchia boreliana (Selivanoff)}
$(X,\tau)$ uno spazio \alert{T$_0$},\quad$3\leq\alpha<\omega_1$
\begin{itemize}
\item $\vicBS{1}=\tau \hfil\vicBP{1}=\{A\mid\neg A\in\tau\} \hfil\vicBP{2}=\{A\mid\neg A\in\vicBS{2}\}$
\item \alert{$\vicBS{2}$}$\ =\big\{\bigcup_{i\in\omega}A_i\mid\forall\, i\;A_i\ \text{è comb. lineare di aperti}\big\}$
\item $\vicBP{\alpha}=\big\{A\mid\neg A\in\vicBS{\alpha}\big\}$
\item $\vicBS{\alpha}=\big\{\bigcup_{i\in\omega}A_i\mid\forall\, i\;\exists\,\beta_i<\alpha\;\; A_i\in\vicBP{\beta_i}\big\}$
\item $\vicBD{\alpha}=\vicBS{\alpha}\cap\vicBP{\alpha}$
\end{itemize}
\end{nomedef}}
\only<3>{\begin{nomedef}{Gerarchia boreliana (de Brecht)}
$(X,\tau)$ uno spazio \alert{T$_0$},\quad$2\leq\alpha<\omega_1$
\begin{itemize}
\item $\vicBS{1}=\tau \hfil\vicBP{1}=\{A\mid\neg A\in\tau\}$
\item \sout{$\vicBS{2}=\big\{\bigcup_{i\in\omega}A_i\mid\forall\, i\;A_i\ \text{è comb. lineare di aperti}\big\}$}
\item \alert{$\vicBS{\alpha}$}$\;=\big\{\bigcup_{i\in\omega}(B_i\setminus C_i)\mid\forall\, i\;\exists\,\beta_i<\alpha\quad B_i,C_i\in\vicBS{\beta_i}\big\}$
\item $\vicBP{\alpha}=\big\{A\mid\neg A\in\vicBS{\alpha}\big\}$
\item \sout{$\vicBS{\alpha}=\big\{\bigcup_{i\in\omega}A_i\mid\forall\, i\;\exists\,\beta_i<\alpha\;\; A_i\in\vicBP{\beta_i}\big\}$}
\item $\vicBD{\alpha}=\vicBS{\alpha}\cap\vicBP{\alpha}$
\end{itemize}
\end{nomedef}}
\only<1>{\vfill\vfill}\only<1-2>{\vfill}
\only<1-2>{\begin{esempio}[lo spazio di Sierpi\'nski]
$S=\{\top,\bot\}\hfil {<}=\big\{(\bot,\top)\big\}\hfil \tau_S=\big\{\emptyset,\{\top\},S\big\}$\par
allora $\{\top\}\in\BS{1}\setminus\BS{2}\hfil \{\bot\}\in\BP{1}\setminus\BP{2}$\par
non è più una gerarchia.
\end{esempio}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La gerarchia boreliana generalizzata}
In ogni caso
\begin{itemize}
\item $\borel=\displaystyle\smashoperator{\bigcup_{\alpha<\omega_1}}\vicBS{\alpha}=\smashoperator{\bigcup_{\alpha<\omega_1}}\vicBP{\alpha}$
\item {\scriptsize\begin{tabular}{*{14}{C@{}}}
&&\vicBS{1}&&&&\vicBS{2}&&\cdots&&\cdots&&\vicBS{\alpha}&\ \cdots\\
&\rotatebox[origin=c]{45}{$\subseteq$}&&\rotatebox[origin=c]{-45}{$\subseteq$}&&\rotatebox[origin=c]{45}{$\subseteq$}&&\rotatebox[origin=c]{-45}{$\subseteq$}&&&&\rotatebox[origin=c]{45}{$\subseteq$}&&\\
\vicBD{1}&&&&\vicBD{2}&&&&\vicBD{3}&\ \cdots\,\mbox{}&\vicBD{\alpha}&&&\\
&\rotatebox[origin=c]{-45}{$\subseteq$}&&\rotatebox[origin=c]{45}{$\subseteq$}&&\rotatebox[origin=c]{-45}{$\subseteq$}&&\rotatebox[origin=c]{45}{$\subseteq$}&&&&\rotatebox[origin=c]{-45}{$\subseteq$}&&\\
&&\vicBP{1}&&&&\vicBP{2}&&\cdots&&\cdots&&\vicBP{\alpha}&\ \cdots
\end{tabular}}
\item \alert{nel caso metrico le due gerarchie coincidono}
\item nei T$_0$ a base numerabile i singoletti sono $\vicBS{2}$, anche se in generale non sono chiusi.
\end{itemize}
Inoltre
\begin{itemize}
\item \alert{negli spazi quasi-polacchi più che numerabili la gerarchia generalizzata non collassa}
\end{itemize}
\end{frame}




\subsection{Gli spazi polacchi}
\begin{frame}
\frametitle{Quasi-polacchi: il caso metrico}
\begin{nometeo}{Un \alert{metrizzabile} è quasi-polacco se e solo se è polacco}
\begin{itemize}
\item ogni spazio polacco è quasi-polacco
\only<1>{\item un T$_0$ è quasi-polacco se e solo se è il codominio di una funzione aperta e continua di dominio $\baire$}
\only<2->{\item \alert{un T$_0$ è quasi-polacco se e solo se è il codominio di una funzione aperta e continua di dominio $\baire$}}
\item Sierpi\'nski: se esiste una suriezione aperta e continua $f\colon X\to Y$ con $(X,\tau_X)$ polacco e $(Y,\tau_Y)$ metrizzabile a base numerabile, allora $(Y,\tau_Y)$ è polacco
\item gli spazi quasi-polacchi metrizzabili sono polacchi
\end{itemize}
\end{nometeo}
\begin{itemize}
\item<2> ogni spazio quasi-polacco ammette una suriezione aperta e continua con dominio $\baire$
\note<2>{analogo teorema valido per gli spazi polacchi}
\item<2> \alert{ogni spazio quasi-polacco è sobrio}
\end{itemize}
\vfill
\end{frame}




\subsection{I domini $\omega$-continui}

\begin{frame}
\frametitle{Quasi-polacchi: i domini $\omega$ continui}
\begin{teorema}
Ogni spazio sobrio localmente compatto e a base numerabile $(X,\tau_X)$ è quasi-polacco
\end{teorema}
\begin{itemize}[<+->]
\item un sottospazio di un quasi-polacco è quasi-polacco se e solo se è $\vicBP{2}$
\item uno spazio è quasi-polacco se e solo se è isomorfo a un $\vicBP{2}(\parti(\omega),\tau_\scott)$
\item $(X,\tau_X)$ si immerge in $(\parti(\omega),\tau_\scott)$ con immagine $\vicBP{2}$
\end{itemize}

\note<3>[item]{\begin{itemize}
				\item $(B_n)_n$ base per $\tau_X$ chiusa per intersezioni e unioni finite e contenente $\emptyset$
				\item $x\mapsto B_x=\{n\in\omega\mid x\in B_n\}$
					\end{itemize}}
\note<3>[item]{immersione e $X$ è omeomorfo all'immagine}
\note<3>[item]{vediamo che è $\vicBP{2}$\begin{itemize}\item $f(X)=\{G\subseteq\omega tc$
\begin{align*}&m\in G\implies B_m\neq\emptyset\\
&m\in G\land B_m\subseteq B_n\implies n\in G\\
&m,n\in G\land B_k=()B_m\cap B_n\implies k\in G\\
&m\in G\implies \exists h\in G B_h\ll B_m\\
&m\in G\land b_m=(B_n\cup B_k)\implies(n\in G\lor k\in G)\}
\end{align*}
\item (è filtro, è aperto di Scott, è primo)
\end{itemize}}

\note<4->[item]{\begin{itemize}
\item è $\vicBP{2}(\parti(\omega),\tau_\scott)$:
\item $F_n=\{A\in\parti(\omega)\mid n\in A\}$\hfil$I_n=\{A\in\parti(\omega)\mid n\notin A\}$
\end{itemize}}

%\note{$\mathcal{O}filt(X)$ filtri su $X$ che sono aperti di Scott\hfil$\mathcal{Q}(X)$ 
%compatti saturi di $X$}
%\note{\begin{align*}f\colon (\mathcal{Q}(X),\supseteq)&\to(\mathcal{O}filt(\tau_X),\tau_\scott)\\Q&\mapsto f(Q)=\{U\in\tau_X\mid Q\subseteq U\}\end{align*} è iso la cui inversa $F\mapsto\bigcap F\in\mathcal{Q}$}
\uncover<5>{\begin{nometeo}{Corollario}
I domini $\omega$-continui sono spazi quasi-polacchi
\end{nometeo}}
\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Quasi-polacchi: i domini $\omega$ continui}
%
%\begin{nometeo}{Corollario}
%I domini $\omega$-continui sono spazi quasi-polacchi
%\end{nometeo}
%\vfill
%\begin{itemize}
%\item ogni spazio quasi-polacco ammette una suriezione aperta e continua con dominio $\baire$
%\item\alert{ogni spazio quasi-polacco è sobrio}
%\end{itemize}
%\vfill
%\end{frame}



\section*{Conclusioni}
\begin{frame}{Cosa abbiamo fatto (e abbiamo detto)}
Abbiamo quindi mostrato che
\begin{itemize}
\item i polacchi sono tutti e soli i quasi-polacchi metrizzabili
\item i domini $\omega$-continui sono un caso particolare degli spazi quasi-polacchi
\item la gerarchia boreliana generalizzata è adatta agli spazi quasi-polacchi, in particolare è una ``vera'' gerarchia (e nel caso più che numerabile non collassa)
\item i quasi-polacchi più che numerabili hanno la cardinalità del continuo
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cosa abbiamo fatto (e non abbiamo detto)}
Nella tesi inoltre abbiamo dimostrato alcune varianti del teorema di Kuratowski
	\begin{itemize}
	\item ogni funzione parziale continua da uno spazio topologico arbitrario su un reticolo continuo può essere estesa a una funzione continua da tutto lo spazio base
	\note{ogni funzione parziale continua da uno spazio metrizzabile a un completamente metrizzabile può essere estesa a una funzione continua con dominio $\BP{2}$ incluso nella chiusura del dominio di partenza}
	\item ogni funzione parziale continua da uno spazio topologico arbitrario a un quasi-polacco può essere estesa a una funzione continua con dominio $\vicBP{2}$ 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Altro già fatto e da fare}
Già fatto da de Brecht
\begin{itemize}
\item ogni quasi-polacco è uno spazio di Baire
\note{Baire: intersezione di aperti densi è densa, ovvero unione di chiusi con interno vuoto ha interno vuoto: lo spazio è \emph{ricco di ``punti''}}
\item estende la gerarchia ai proiettivi, in particolare $\borel=\vicBD[1]{1}$
\item (preprint) generalizza il teorema di Hurewicz al caso quasi-polacco e trova esempi ``standard'' di spazi non quasi-polacchi
\end{itemize}
Da fare ancora
\begin{itemize}
\item trovare una caratterizzazione dei quasi-polacchi tramite un'opportuna nozione di ``quasi-metrica'' che ammetta sempre completamento
\item proseguire con l'analisi parallela dei teoremi per i domini e gli spazi polacchi per vederne i rapporti con i quasi-polacchi.
\end{itemize}
\note{\vfil In \alert{$(\omega,d_2)$} abbiamo $(n)_n$ che è $d_2$-Cauchy. Se fosse completabile con (Y,d') in modo che resti $d'$-Cauchy e \alert{converga} in $(Y,\widehat{d}')$ a \alert{$y$} allora \alert{esiste $x_0\in\omega\forall x\geq x_0\quad \widehat{d}'(x,y)<1/2$} allora \alert{$1=d_2(x_0+1,x_0)=d'(x_0+1,x_0)\leq d'(x_0+1,y)+d'(y,x_0)<1$}}
\end{frame}





%%%%%saluti
\begin{frame}
\begin{center}
\makebox(0,65)[ct]{\includegraphics[width=0.55\textwidth]{polloPallido2}}\\
\makebox(-15,50)[ct]{\Huge{\textsc{\calligra Grazie}}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
\makebox(0,65)[ct]{\includegraphics[width=0.55\textwidth]{polloPallido2}}\\
\makebox(-15,50)[ct]{\Huge{\textsc{\calligra That's all Folks!}}}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{center}
\makebox(0,65)[ct]{\includegraphics[width=0.55\textwidth]{polloPallido2}}\\
\makebox(0,50)[ct]{\Huge{\textsc{{\calligra Saalvé} \rotatebox[origin=c]{-90}{\};-)}}}}
\end{center}
\end{frame}


\begin{comment}

\appendix
\section{Il teorema di Kuratowski}
\begin{frame}{Kuratowski: su reticoli continui}
\begin{teorema}<1->
Siano $(Y,\tau_Y)$ topologico, $(P,\tau_\scott)$ reticolo continuo,\par
$f\colon X(\subseteq Y)\to P$ continua,	\hfil$F_y=\Big\{\bigsqcap\big(f(U_y)\big)\mid U_y\in\tau_{Y\vert X}\Big\}$

Allora: \begin{align*}\SwapAboveDisplaySkip
			f^*\colon Y	&\to P\\
								y	&\mapsto\directsup{F_y}
			\end{align*}
è continua e $F^*_{\vert X}\equiv f$
\end{teorema}
\begin{itemize}
\item<2-> $U_y\subseteq U\implies \bigsqcap\big(f(U_y)\big)\sqmineq\bigsqcap\big(f(U)\big)\implies F_y$ diretto
\item<3-> $f^*(y)\in\ssu z\implies z\ll t\ll f^*(y)$ per interpolazione\par
			quindi $t\sqmineq U_y$ da cui $f^*(U_y)\subseteq\su t\subseteq\ssu z$\hfill(continua)
\item<4-> $f^*(x)\sqmineq f(x)$ (ovvio)\par
			$z\ll f(x)\implies f(U_x)\subseteq\ssu z\implies z\sqmineq f^*(x)$\hfill(estende)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Kuratowski: completamente metrizzabili}
\begin{teorema}
Siano $(Y,\tau_Y)$ metrizzabile,\par
$(Z,\tau_Z)$ completamente metrizzabile,\par
$f\colon X(\subseteq Y)\to Z$ continua, per ogni $x\in\overline{X} sia (x_n)_n\subseteq X$ convergente a $x$. Allora:
\begin{align*}
			f^*\colon \overline{X}\cap A_f	&\to Z\\
								x	&\mapsto z_x\ \text{limite di $\big(f(x_n)\big)_n$}
			\end{align*}
è continua, con dominio $G_\delta$ compreso tra $X$ e $\overline{X}$ ed estende $f$
\end{teorema}
\begin{itemize}
\item \alert{$A_f$}: punti di continuità di $f$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Kuratowski: completamente quasi-metrici}
•
\end{frame}
\end{comment}

\end{document}